---
title: 断る技術
date: "2020-09-03T00:00:00.000Z"
---

プロジェクトの序盤で、往々にしてその要件が実装可能かどうかを判断する機会がある。

「こういうのを作りたいんですけど…」「こんな感じのUIって作れます？」といった実現可能性に関するやり取りは、エンジニアであれば日常的に交わしているものだ。

この判断には、相応の技術が必要であると考えている。これが今回の題名の件。

例えば、それが「実現できるかどうか（やってみないと）わからない」状態だと、Yes／Noをきっぱり答えられない。そうなると、とりあえずやってみるというカードを切るしかなくなる。実際には、「とりあえずやってみる」から始めることはとても多いのだけど、そういった要件が増えれば増えるほどプロジェクトのスピードは鈍化していく。

一方、仮に何かしらの要件に対して、過去に実装済であったり手がかりがあって実現できる方針が立っていると「できます」という回答になる。また、その逆、過去に経験して不可能だった場合「できません」と即答できる（その後は、別案を提示したりする）。できない場合、できないなりの納得できる根拠を伝える必要があるが、この根拠を持っているかどうか、そこにその人の持つ技術力の高さが現れるのではないかと思う。

経験や、瞬発力のない人ほど実現可能性について即答できない。この状況を少しでも打開していくには、とにかく数をこなして、経験を蓄えていくしかない。